[中大高級講師]蔡子強:學生行為超越道德底線 ! 以眼還眼 只會讓天下盲目 !

蔡子強:以眼還眼 只會讓天下盲目

新學期伊始，沒有想到幾間大學都先後因為「民主牆」而引發連串風波，讓校園不再平靜。

連串事件讓人痛心

先是中大校園內有人懸掛港獨橫額、在「民主牆」上張貼港獨標語，惹來國內生不滿及張貼單張反駁，再引發有本地生以粗言穢語來辱罵對方為「支那人」。接着，又發生在教大「民主牆」上，有人張貼對教育局副局長蔡若蓮喪子幸災樂禍的言論，之後再發生在同一面牆上，有人張貼對劉曉波及劉霞之不幸落井下石的言論。後來，類似事件差點又蔓延到城大「民主牆」上。

對於這連串事件，令到我和很多同事都感到十分痛心。

事後，有關本地生辯稱是因國內生漠視規則，把自己的意見張貼在別人的意見之上，才引發其行為。我想說，縱使（我說是「縱使」，因當時我不在場，不完全掌握情况）如此，但以粗言穢語來辱罵對方為「支那人」，也絕對是錯。
首先，相對「違規」行為，這完全是不成比例的敵意和仇恨，難以被「justified」；更何况，有關說話不單是針對個別當事人，更是無限擴大至侮辱整個族群，更加是絕對不要得。大學是一個培育學生講文明的地方，而以上行為絕對不文明。

「支那」一詞，當日由梁頌恆和游蕙禎兩人在立法會宣誓時說出，我曾經在本欄批評過。今日不幸由自己學生說出，我不會因此避諱，一樣會指出是錯。

民主牆上無民主

我有到中大的「民主牆」看過。只見牆上，一邊貼滿印上「拒絕沉淪，唯有獨立」8個字的海報；而另一邊，則貼滿印上「CUSU IS NOT CU」（意即中大學生會並不代表中大）4個字的紙張。除此之外，牆上幾乎找不到寫上完整論據的文章。學生似乎相信，只要把自己的標語「霸」滿整個「民主牆」，讓對方的言論無立錐之地，自己就是「拗贏」，如此就能服眾。

但這種「民主牆」上的所謂「民主」，就是我們心目中追求的民主嗎﹖

這令人感慨，在這樣的情况下，如何還可進行對話和溝通？「民主牆」只淪為一種各自鬥喊口號、鬥擺姿態，甚至是情緒宣泄的場所而已。

而最不幸的是，這也正正是我們今天社會的縮影——在撕裂的情况下，兩邊也只懂歇斯底里地宣示自己立場，自說自話，而不會有人願意冷靜下來，聽聽對方。

我們正因仇恨而逐漸喪失「mind and heart」

今天，有人會覺得政治、經濟、社會體制不公，近日甚至連司法也難倖免。但這是否就「justify」人們作出再無道德底線的反擊呢？

上星期（9月7日）我在本欄才提過，曼德拉告訴過我們，在重重困厄和打壓中，他試過幾乎一無所有、試過仇恨；但最後他卻覺悟，不能讓自己唯一剩下來的一樣東西，也都失掉——那就是他的「mind and heart」。

但今天讓人痛心的是，我們的社會正因為仇恨，而逐漸喪失了「mind and heart」。

「你做初一我做十五」 把彼此扯入無間地獄

於是，你覺得體制不公、官員可恨，足以「justify」你把官員的喪子之痛拿來幸災樂禍、作為反擊。對方看到後，「你做初一，我做十五」，於是又拿反對派人士之不幸來落井下石。你看到後，下次又拿出更過分的手段來反擊。對方看到後，又再「以牙還牙，以眼還眼」……就是這樣，彼此便不斷挑戰道德上的底線，墮入一個不斷把雙方扯入深淵的無間地獄。

近年看到的是，同情抗爭者的人，往往拿出「不要問那些人為何做出這樣的事，而要問是怎樣一個社會逼到他們如此做」、「不要怪責抗爭者使用暴力，因為體制的壓迫本身就已經是一種暴力」、「無權無勢者應可以有自己的武器」等「萬能key」、「百搭key」，拿來「justify」種種不斷觸及道德底線的爭議行為，迴避去談每個行為道德上的對錯——只從政治角度出發、只要是抗爭者那一方，那就一切也可以被諒解。

但我希望大家想一想：這樣做會否變成「只問政治，不問對錯」，模糊了道德上的界線，變相鼓勵這些過激行為的出現呢？

批評歸批評，抗爭歸抗爭，這些行為在道德上都應該是有底線的。如果沒有底線，只會讓社會無盡地沉淪。

甘地留給後世的最寶貴一課

印度「聖雄」甘地說過：「以眼還眼，只會讓天下盲目。」（An eye for an eye only makes the whole world blind）

這真的道盡了冤冤相報，如何讓世人無盡地沉淪。

剛向學生播放和分享了1980年代奧斯卡得獎電影《甘地傳》。多年後重溫這套影片，看回箇中很多情節，再結合如今現實中的種種，別有一番體會，心中不無感慨。

甘地除了主張非暴力抗爭之外，更常常通過自我犧牲，去感召群眾，呼籲他們放下仇恨。甚至有幾次，絕食至瀕臨死亡邊緣，但他卻始終如一、無怨無悔。

電影的結尾，有如此動人的一幕：

為了平息印度教徒與伊斯蘭教徒彼此因宗教矛盾的相互殺戮，甘地絕食至卧在牀上奄奄一息。原本殺紅了眼的群眾，都深受感動，紛紛走到他跟前，放下武器。

但其中一名雙目血紅的印度教徒，卻走到甘地跟前，拿來一塊麵包叫甘地吃，並絕望地號哭，要落地獄就留給他自己落地獄。

甘地問為何？

這個漢子說因為他殺了一個穆斯林小孩，把小童的頭撼到牆上去，撞得粉碎。
甘地再問他為何要如此做？

漢子說因為他自己的兒子被穆斯林殺了，說時痛苦地以手比劃，來顯示出自己兒子只是那麼的幼小。

甘地慈祥地安慰他，說自己知道一個不用落地獄的方法，那就是：

去找一個小孩—— 一個父母在動亂中被殺害的小男孩——並確定他是一個穆斯林，然後把他當作是自己兒子般，好好撫養成人，並且——把他養育成為一個光明正大、堂堂正正的穆斯林。

電影看到這裏，我良久不能自已。

不要因憤恨而喪失慈悲

我們常會批評富人「窮得只剩下錢」，但請也要時刻警惕自己，不要讓自己貧乏得只剩下仇恨。

不要因為對一個政權的憤恨，而蓋過了對蒼生的慈悲。

中文大學政治與行政學系高級講師

好有道德，但知易行難

以眼還眼先有用

上左岸咪聲大大話鳩你地班廢青冇道德囉
收皮啦老屎忽

負皮上一頁

建國後一定慧鬥班左膠同泛民

滿清狗：孫中山行為超越道德底線 以眼還眼 只會讓天下盲目

龍蝦冇話錯佢

我不禁倒抽一口涼氣

離地萬丈

對住中共
用甘地做道德標準真係有啲不合時宜
當對方指道德如無物 步步進迫
你仲同佢講道德
最後畀人迫到連呼吸嘅空間都冇埋嘅只會係自己
再講 如果係全面抗爭
你還手都已經算係冇道德
難道真係企係度任人打？

早知今日 何必當初

蔡子強呢班大中華膠左膠道德撚，比人鬧都唔可以鬧返人轉頭
明明以彼之道還施彼身先合符人性同情理，呢班撚樣自己鍾意on9，仲要迫全世界跟佢一齊on9

當日龍蝦鬧佢涼薄，今日輪到佢鬧人，風水輪流轉

終於講人話

你試下話佢支那人 佢即刻鬧夠你祖宗十八代啦

同共產黨講道德講道理？我不禁倒抽一口涼氣

齊昕嘅母親～無知涼薄